\section{Wichtige Netzkommandos}
\frame{
  \frametitle{Wichtige Netzkommandos}
  \begin{itemize}
	\item Netzkonfiguration
	\item Netzwerktest
	\item Dämonen
	\item Offene Dateien und Netzverbindungen
	\item Netstat
	\item Netzwerkanalyse
  \end{itemize}
}



\subsection{Netzkonfiguration}
\frame{
  \frametitle{Netzkonfiguration}
  \begin{itemize}
	\item ifconfig
	\item route
		\begin{itemize}
		\item -n ohne Namensauflösung
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}


\subsection{Netzwerktest}
\frame{
  \frametitle{Netzwerktest}
  \begin{itemize}
	\item ping
	\item traceroute/tracepath
	\item bing
  \end{itemize}
}



\subsection{Namensauflösung}
\frame{
  \frametitle{Namensauflösung}
  \begin{itemize}
	\item nslookup
	\item dig
  \end{itemize}
}


\subsection{Dämonen machen einen Server}
\frame{
  \frametitle{Dämonen machen einen Server}
  \begin{itemize}
	\item inetd
	\item nfsd
	\item smbd
	\item nmbd
	\item proftpd
	\item httpd
	\item dhcpd
	\item named
	\item sshd
  \end{itemize}
}



\subsection{Offene Dateien und Netzverbindungen}
\frame{
  \frametitle{Offene Dateien und Netzverbindungen}
  \begin{itemize}
	\item lsof\\
	\begin{small}
	\texttt{mail:~ \# lsof |grep TCP\\
		COM      PID   USER FD TYPE  DEV    SIZE      NODE NAME\\
		exim       270   mail    0u  IPv4    1026    TCP *:smtp (LISTEN)\\
		spamd    582   root    5u  IPv4    1511    TCP localhost:783 (LISTEN)\\
		master    683  cyrus    6u  IPv4   2063    TCP *:imap (LISTEN)\\
		master    683  cyrus    9u  IPv4   2065    TCP *:pop3 (LISTEN)}
	\end{small}
  \end{itemize}
}


\section{Netstat}
\frame{
  \frametitle{Netstat}
  \begin{itemize}
	\item Netstat zeigt aktive Netzverbindungen\\
	\begin{tiny}
	\texttt{Active Internet connections (w/o servers)}\\
	\texttt{Proto Recv-Q Send-Q Local Address           Foreign Address         State}\\
	\texttt{tcp        0      0 mail.uni-math.:www-http crawler15.googleb:41480 TIME\_WAIT}\\
	\texttt{tcp        0      0 localhost:33577         localhost:783           TIME\_WAIT}\\
	\texttt{tcp        0      0 mail.uni-math.gwd:33576 221.138.241.244:ident   FIN\_WAIT2}\\
	\texttt{tcp        0     47 mail.uni-math.gwdg:smtp u85.num.math.uni-:39100 LAST\_ACK}\\
	\texttt{tcp        0      0 mail.uni-math.gwdg:smtp 221.138.2:nms\_topo\_serv TIME\_WAIT}\\
	\texttt{tcp        0      0 134.76.82.3:ssh         134.76.82.147:41382     ESTABLISHED}
	\end{tiny}
  \end{itemize}
}



\subsection{Netstat – Active Sockets}
\frame{
  \frametitle{Netstat – Active Sockets}
  \begin{itemize}
	\item Active UNIX domain sockets (w/o servers)\\
	\texttt{Proto RefCnt Flags       Type       State         I-Node Path}\\
	\texttt{unix  2      [ ]         DGRAM                    1187   /var/lib/dhcp/dev/log}\\
	\texttt{unix  8      [ ]         DGRAM                    1185   /dev/log}\\
	\texttt{unix  3      [ ]         STREAM     CONNECTED     12049  /tmp/.X11-unix/X0}
  \end{itemize}
}


\subsection{Netstat – listen}
\frame{
  \frametitle{Netstat – listen}
  \begin{itemize}
	\item netstat -l 
		\begin{itemize}
		\item 	zeigt die Ports, auf denen das System lauscht
		\item -t für TCP
		\item -u für UDP
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}



\subsection{tcpdump, wireshark}
\frame{
  \frametitle{tcpdump, wireshark}
  \begin{itemize}
	\item Lauschen Datenverkehr ab
	\item brauchen unter Linux root-Rechte
	\item wireshark ist entstanden aus ethereal 
	\item wireshark benutzt tcpdump-syntax beim filtern
	\item tcpdump dst port 25
		\begin{itemize}
		\item Wird Mail verschickt ?
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}


\subsection{ngrep}
\frame{
  \frametitle{ngrep}
  \begin{itemize}
	\item suche nach Muster im Netzwerkdatenstrom
	\item ngrep port ftp 
		\begin{itemize}
		\item Was passiert auf Port ftp ?
		\end{itemize}
	\item ngrep pass port ftp 
		\begin{itemize}
		\item Gibt da jemand sein Passwort ein ?
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}


\subsection{nmap}
\frame{
  \frametitle{nmap}
  \begin{itemize}
	\item \glqq Hackertool\grqq
	\item nmap host
		\begin{itemize}
		\item Welche Ports sind auf einem fremden Rechner offen ?
		\item -sU für UDP-Scan
		\item -sT für TCP-Scan
		\item -sS für Sync-Scan
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}


\subsection{Netzwerkanalyse}
\frame{
  \frametitle{Netzwerkanalyse}
  \begin{itemize}
	\item ping, traceroute, netstat liefern Verbindungsformationen 
	\item lsof, netstat -l,  nmap liefern Portinformationen
	\item tcpdump, ethereal liefern Paketinformationen
	\item ngrep sucht in Paketen
	\item trafmond liefert Informationen über einen Zeitraum
	\item arpwatch liefert die Verbindung zur Hardware
  \end{itemize}
}

